{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "__1.__ Исследовать на линейную зависимость:\n",
    "\n",
    "$$f_{1}(x)=e^{x}, f_{2}(x)=1, f_{3}(x)=x+1, f_{4}(x)=x-e^{x}.$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Вектор $f_{4}(x)=x-e^{x}$ можно выразить через остальные вектора следующим образом: $(-1)\\cdot f_{1}(x) + (-1)\\cdot f_{2}(x) + f_{3}(x) = -e^{x} - 1 + x + 1 = x - e^{x} = f_{4}(x)$. Из этого следует, что данные вектора линейно зависимы."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "__2.__ Исследовать на линейную зависимость:\n",
    "$$f_{1}(x)=2, f_{2}(x)=x, f_{3}(x)=x^{2}, f_{4}(x)=(x+1)^{2}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Вектор $f_{4}(x)=(x+1)^{2}$ можно выразить через остальные вектора следующим образом: $\\frac{1}{2}\\cdot f_{1}(x) + 2\\cdot f_{2}(x) + f_{3}(x) = 1 + 2x + x^{2}= (x + 1)^{2} = f_{4}(x)$. Из этого следует, что данные вектора линейно зависимы."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "__3.__ Найти координаты вектора $x = (2, 3, 5)\\in \\mathbb{R}^{3}$ в базисе $b_{1}=(0, 0, 10)$, $b_{2}=(2, 0, 0)$, $b_{3}=(0, 1, 0)$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$x=(2,3,5)=(2,0,0)+(0,3,0)+(0,0,5)=1\\cdot(2,0,0)+3\\cdot(0,1,0)+\\frac{1}{2}\\cdot(0,0,10)=\\frac{1}{2}b_{1}+b_{2}+3b_{3}$$\n",
    "\n",
    "Таким образом, координаты вектора $x$ в заданном базисе будут следующими: $x=(\\frac{1}{2},1,3)$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "__4.__ Найти координаты вектора $3x^{2}-2x+2\\in\\mathbb{R}^{3}[x]$:\n",
    "\n",
    "а) в базисе $1$, $x$, $x^{2}$;\n",
    "\n",
    "б) в базисе $x^{2}$, $x-1$, $1$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "a) в базисе $1$, $x$, $x^{2}$ вектор имеет координаты $(2, -2, 3): 3x^{2} - 2x + 2 = 2\\cdot(1) + (-2)\\cdot(x) + 3\\cdot(x^{2}))$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "б) в базисе $x^{2}$, $x-1$, $1$ вектор имеет координаты $(3, -2, 0): 3x^{2} - 2x + 2 = 3x^{2} - 2(x - 1) = 3\\cdot(x^{2}) + (-2)\\cdot(x-1) + 0\\cdot(1)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "__5.__ Установить, является ли линейным подпространством:\n",
    "\n",
    "а) совокупность всех векторов трехмерного пространства, у которых по крайней мере одна из первых двух координат равна нулю;\n",
    "    \n",
    "б) все векторы, являющиеся линейными комбинациями данных векторов $\\{u_{1}, u_{2}, \\ldots, u_{n}\\}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "a) определение \"хотя бы одна из первых двух координат равна 0\" означает, что вектора $x = (0, a, b)$ и $y = (c, 0, d)$ удовлетворяют ему. Проверим, выполняются ли условия для подпространства:\n",
    "\n",
    "1. $x + y = (0 + c, a + 0, b + d) = (c, a, b+d)$ - видно, что получившийся вектор уже не удовлетворяет начальному определению совокупности, следовательно, данная совокупность не может являться линейным подпространством.\n",
    "2. $\\alpha\\cdot x = (0, \\alpha\\cdot a, \\alpha\\cdot b)$ - получившийся вектор удовлетворяет определению совокупности, но 1е условие не выполнено.\n",
    "\n",
    "Данная совокупность не является линейным подпространством."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "б) возьмём две линейных комбинации: $x = (\\lambda_1 u_{1}, ..., \\lambda_n u_{n})$ и $y = (\\mu_1 u_{1}, ..., \\mu_n u_{n})$ и проверим, выполняются ли условия для подпространства:\n",
    "\n",
    "1. $x + y = (\\lambda_1 u_{1} + \\mu_1 u_{1}, ..., \\lambda_n u_{n} + \\mu_n u_{n}) = ((\\lambda_1 + \\mu_1)u_{1}, ..., (\\lambda_n + \\mu_n)u_{n}) = (\\eta_1 u_{1}, ..., \\eta_n u_{n})$.\n",
    "2. $\\alpha\\cdot x = (\\alpha\\cdot(\\lambda_1 u_{1}), ..., \\alpha\\cdot(\\lambda_n u_{n})) = ((\\alpha\\cdot\\lambda_1)u_{1}, ..., (\\alpha\\cdot\\lambda_n)u_{n}) = (\\eta_1 u_{1}, ..., \\eta_n u_{n})$.\n",
    "\n",
    "Оба условия выполняются, следовательно, данная совокупность являются линейным подпространством."
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
